《理大圍城》稱霸香港電影評論學會大獎

（高先三寶今年無份，因為三寶係上年已經得獎）

香港電影評論學會於2021年1月17日選出 「第二十七屆香港電影評論學會大獎」 五項大獎及五部推薦電影。由於2020年全年候選電影數目銳減，今屆經歷了六小時激烈討論及三輪投票，得獎名單如下：

最佳電影：《理大圍城》
最佳導演：陳可辛（《奪冠》）
最佳編劇：梁銘佳、Kate Reilly（《夜香．鴛鴦．深水埗》）
最佳女演員：鞏俐（《奪冠》）
最佳男演員：從缺
推薦電影五部：
《好好拍電影》
《夜香．鴛鴦．深水埗》
《3cm》
《奪冠》
《一秒拳王》
--------------------------------

以下為各獎項的得獎理由撮要：

最佳電影：《理大圍城》
在艱難危險、複雜紛擾的處境下，「香港紀錄片工作者」團隊難得以冷靜理性的態度，從千頭萬緒的材料中擷取關鍵片段，突顯前線抗爭者被重重圍困的徬徨與掙扎，呈現「反送中」運動悲壯的一頁。敍事與美學成熟，結尾樓梯一幕更屬神來之筆，餘韻無窮，令本地紀錄片邁向新境界。

最佳導演：陳可辛（《奪冠》）
以香港人的角度，描繪這四十年來中國女排興衰，遊走於人物傳記和運動類型之間，年期長，處理上大刀闊斧，時代選材精準，擺脫政宣片的套路。三場比賽拍得乾淨俐落，藉女排舊新交替的迷失和再起，曲筆點出運動界現代精神面貌。看似不可能的任務，陳可辛超額完成。

最佳編劇：梁銘佳、Kate Reilly（《夜香．鴛鴦．深水埗》）
表面上零散不相關的單元，實則時地互動，盡展不拘一格的敍事魅力，三個劇情短章自成緊密的「循環線」劇本結構，全面揭示香港代際關係與民族身份間差異的社區面貌，從中尋求不同身份積極溝通的可能。最後一段紀錄形式介入，打破單一戲劇性，以深水埗當下面貌再加一層聯想與辯證。

最佳女演員：鞏俐（《奪冠》）
鞏俐演郎平，舉手投足不瘟不火，將中國電影「第五代」從艱苦走來的堅靭精神，與郎平的運動員生涯完美結合。面對保守體育建制、昔日戰友和新一代年輕球員，以堅定的信念迎戰，掩藏內心面對失敗或指罵的壓力。鞏俐以懾人的氣派壓場，剛柔並濟，演技爐火純青。

推薦電影

《好好拍電影》
文念中以工作伙伴身份，捕捉許鞍華工作的熱誠，小事糊塗而大事清醒。更重要是透過她的個人眼界與社會關懷，帶出一個還未流失、值得抱擁的香港故事。面對時代變遷，香港電影創作環境艱難，去日苦多，依然守住崗位，堅持自我，流露出視香港為家的感情。

《夜香．鴛鴦．深水埗》
將本土生活日常與城巿記憶結合，獨立成章的四部短片，脈絡勾連不言而喻。攝影師出身的梁銘佳，夥拍演員Kate Reilly，夫妻檔聯手編導，難得承認原地踏步的困局，拒絕沉溺愁緒，深信微小地道趣味、點滴情感交流，終可匯聚成偉大榮光。

《3cm》
黃肇邦延續一貫關懷，謙遜注視各種弱勢人物，追蹤幾個結節性硬化症病患家庭的經歷，給予發聲機會。儘管死亡陰影籠罩，卻非一味炮轟不仁政策，反而冷靜地讓人物動之以情說之以理。藉片末立法會請願的兩端對照，更顯「發聲」無比重要。

《奪冠》
接下主旋律的電影任務，卻有不甘於歌功頌德的野心。上半部高舉中國女排精神，拍出可信的時代背景；下半部借郎平回國出任教練，帶出了集體與個人，以至打球意義的反思。儘管面對創作上的各種限制，無阻陳可辛展示排球的動能，及專業革新的視野。

《一秒拳王》
親和的拳擊片，沿港式類型片趣味之路直走，既有窩心父子情，又有港男打不死精神的熱血宣示。導演粉墨登場，以配角之身襯托周國賢的突破演出。一秒之想正是港人快人一步、理想達到的思維，終於要面對現實，一回三分鐘，修正身心，捱着面對。

仲有兩套黃圈電影得獎：
《夜香．鴛鴦．深水埗》《一秒拳王》

奪冠係合拍片

仲係樣版戲

真係好想睇理大圍城
仲要帶盒紙巾去睇

幾時有得睇

呢套外國都拎咗獎

要等開番戲院

成日覺得電影評論學會頒啲獎合理過金像獎好多
金像獎成日論資排輩等攞獎,有時有啲獎根本冇人值得拎都照夾硬頒

撐香港電影 撐手足

紅黃戲都有份

前者比較偏向學院派，後者多數業界渣莊

今年冇人拎到最佳男演員

金像獎最佳有冇機？

要喺戲院上夠指定次數以上先上提名資格，戲院唔敢上映嘅話唔會有機